\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第0章 \hspace{.5cm} 课程概述}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{本章的主要内容}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{代数结构}

\subsection{囚犯问题}

\begin{frame}
 \frametitle{囚犯问题}

 看守打算和A、B两名囚犯做一个游戏：
 \begin{itemize}
  \item 看守从一副牌52张洗好，并在桌子上从左至右地把它们摆成一排，\alert{正面朝上}；
  \item 看守让A来到桌前，允许A观察牌面，并\alert{交换其中两张牌的位置}；
  \item 看守将A关回牢房，把所有牌全都\alert{翻到背面朝上（但位置不变）}，让B来到桌前；
  \item 看守随便报出一张牌的花色和点数，要求\alert{B找出来}；
  \item B有26次机会翻开任意一张尚未翻开的牌。
 \end{itemize}
 如何在整个游戏\alert{开始之前}商量一个策略\alert{确保}游戏取胜？
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{囚犯问题}
\begin{itemize}
\item 任意翻开一张牌，如果牌上是$n$，然后就去翻左起第$n$张牌，并不断地这样做下去，最后一定会回到出发点；
\item \alert{整副牌会被分成若干个这样的循环}；
\item 牌面上是$n$的牌一定包含在从左起第$n$张牌开始的循环里。
\end{itemize}

{\large
 \begin{align*}
\left[
   \begin{array}{cccccccccccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
    8 & 11 & 1 & 7 & 13 & 10 & 14 & 3 & 2 & 9 & 5 & 4 & 6 & 12 \\
    \hline
    8 & & 1 & & & & & 3 & & & & & & \\
    & 11 & & & 13 & 10 & & & 2 & 9 & 5 & & 6 & \\
    & & & 7 & & & 14 & & & & & 4 & & 12
   \end{array}
\right]
 \end{align*}
}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{囚犯问题}
\begin{itemize}
\item 如果有一个长度为$n$的循环
\[
(a_1, a_2, \ldots a_{k}, a_{k+1}, \ldots, a_n)
\]
通过\alert{交换左起第$a_1$和第$a_k$张牌}会得到长度为$n-k+1$和$k-1$的循环：
\[
(a_1, a_k, a_{k+1}, \ldots a_n) \mbox{和} (a_k, a_2, \ldots, a_{k-1})
\]
\end{itemize}

{\large
 \begin{align*}
\left[
   \begin{array}{cccccccccccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
    2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 1 
   \end{array}
\right]
 \end{align*}
 \begin{align*}
\left[
   \begin{array}{cccccccccccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
    \alert{9} & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & \alert{2} & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 1 
   \end{array}
\right]
 \end{align*}
}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{囚犯问题：置换群}
\begin{itemize}
\item $n$元\alert{置换}：
 \begin{align*}
\delta = \left[
   \begin{array}{cccccccccccccc}
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
    8 & 11 & 1 & 7 & 13 & 10 & 14 & 3 & 2 & 9 & 5 & 4 & 6 & 12
   \end{array}
\right]
 \end{align*}
\item 一个置换总是可以分解为若干的\alert{轮换}：
\[
\delta = (1 \; 8 \; 3)(2 \; 11 \; 5 \; 13 \; 6 \; 10 \; 9)(4 \; 7 \; 14 \; 12)
\]
\item 可以定义两个\alert{置换的复合运算}：$\delta = \delta_1 \circ \delta_2$；
\item $n$阶置换及置换的复合运算构成\alert{置换群}。
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{课程的主要内容}

\begin{frame}
 \frametitle{课程的主要内容：代数结构}
 \begin{itemize}
  \item[09]　代数系统
  \item[10]　\alert{群}与环
  \item[11]　格与布尔代数
 \end{itemize}
 
 \begin{itemize}
  \item 研究集合及集合上定义的运算的性质
  \item 起源：五次及五次方程的不可解
 \end{itemize}

 \begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{ex.pdf}
 \end{center}

 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数结构：问题}
 
 {\Huge
 \begin{align*}
 26 & = 5^2 +1 \\
  & = 3^3 -1
 \end{align*}
 }
 
 \begin{block}{}
 26是唯一的夹在平方数和立方数之间的正整数。
 \end{block}
 
\end{frame}

\section{图论}

\subsection{稳定婚姻问题}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\begin{columns}
\begin{column}{2.8cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{girl1.pdf}
 
 1
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{3cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{girl2.pdf}
 
 2
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{girl3.pdf}
 
 3
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{girl4.pdf}
 
 4
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\vskip 1cm

\begin{block}{}
请给出你心目中的排名。
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\begin{columns}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{boy1.pdf}
 
 a
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{boy2.pdf}
 
 b
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{boy3.pdf}
 
 c
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 3.1cm]{boy4.pdf}
 
 d
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\vskip 1cm

\begin{block}{}
请给出你心目中的排名。
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\vskip -.5cm

\begin{columns}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
$1 [a \; c \; b \; d]$
 
 \includegraphics[height = 2.5cm]{girl1.pdf}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
$2 [c \; d \; a \; b]$
 
 \includegraphics[height = 2.5cm]{girl2.pdf}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
$3 [d \; b \; c \; a]$
 
 \includegraphics[height = 2.5cm]{girl3.pdf}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
$4 [c \; b \; a \; d]$
 
 \includegraphics[height = 2.5cm]{girl4.pdf}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\begin{columns}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 2.5cm]{boy1.pdf}
 
 $a [2 \; 1 \; 3 \; 4]$
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 2.5cm]{boy2.pdf}
 
 $b [4 \; 1 \; 2 \; 3]$
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 2.5cm]{boy3.pdf}
 
 $c [1 \; 3 \; 2 \; 4]$
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.5cm}
\begin{center}
 \includegraphics[height = 2.5cm]{boy4.pdf}
 
 $d [2 \; 3 \; 1 \; 4]$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\begin{itemize}
 \item 假设有$n$个男孩和$n$个女孩，每个人都对对方的所有的人有一个优先的排序；
 \item 匹配：将他们组合为$n$个男孩和女孩的对，例如：\\
 $(2, a), (3, b), (4, c), (1, d)$
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline \hline
1 & a & c & b & d \\
\hline
2 & c & d & a & b \\
\hline
3 & d & b & c & a \\
\hline
4 & c & b & a & d \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline \hline
a & 2 & 1 & 3 & 4 \\
\hline
b & 4 & 1 & 2 & 3 \\
\hline
c & 1 & 3 & 2 & 4 \\
\hline
d & 2 & 3 & 1 & 4 \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{column}
\end{columns}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{稳定婚姻问题}

\begin{itemize}
 \item 不稳定的匹配：如果存在一个女孩和一个男孩，他们分别比对方目前的配偶更优；
 \item 不稳定匹配的例子：$(\alert{2}, a), (3, b), (4, c), (1, \alert{d})$；
 \item 稳定匹配的例子：$(1, a), (2, d), (3, c), (4, b)$；
 \item 如何找到一个稳定匹配？
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline \hline
1 & a & c & b & d \\
\hline
\alert{2} & c & \alert{d} & {\color{blue} a} & b \\
\hline
3 & d & b & c & a \\
\hline
4 & c & b & a & d \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{c|cccc}
\hline \hline
a & 2 & 1 & 3 & 4 \\
\hline
b & 4 & 1 & 2 & 3 \\
\hline
c & 1 & 3 & 2 & 4 \\
\hline
\alert{d} & \alert{2} & 3 & {\color{blue} 1} & 4 \\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{column}
\end{columns}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gale-Shapley算法}

\begin{itemize}
 \item 男孩的集合$\{b_1, \ldots, b_n\}$和女孩$\{g_1, \ldots, g_n\}$；
 \item 用$G_i$表示男孩$b_i$到目前为止还没有约会过的女孩；
 \item[(01)] 如果还有某个未配对男孩$b_i$，$G_i \neq \emptyset$；
 \item[(02)] \hspace{.5cm} $g_j =$ $G_i$中$b_i$最喜欢的女孩；
 \item[(03)] \hspace{.5cm} $b_i$去找$g_j$约会；
 \item[(04)] \hspace{.5cm} 如果$g_j$还没有和男孩配对；
 \item[(05)] \hspace{1cm} 则，$b_i$和$g_j$配成一对；
 \item[(06)] \hspace{1cm} 否则，假设$g_j$已经和$b_i'$是一对；
 \item[(07)] \hspace{1.5cm} 如果$g_j$更喜欢$b_i$
 \item[(08)] \hspace{2cm} 则，$g_j$和$b_i$配成一对，$b_i'$变为未配对；
 \item[(09)] \hspace{2cm} 否则，$g_j$仍然和$b_i'$配成，$b_i$还是未配对；
 \item[(10)] 返回(1)。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{进一步的问题}
\begin{itemize}
 \item 男孩或女孩可以有一个黑名单；
 \item $n$个男孩和$m$个女孩，$n \neq m$；
 \item 大学宿舍分配舍友；
 \item 医学院学生分配实习医院；
 \item 研究生导师和学生的双向选择；
 \item $\cdots \cdots$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{与图论有关的问题}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{7cm}
\begin{itemize}
 \item 图：顶点和边；
 \item 匹配：找到一个边的子集，使得所有的顶点都被覆盖；
 \item 二部图：顶点可以分为两个子集，每个子集内部的顶点没有边相连；
 \item 边的权重；
 \item $\cdots \cdots$
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{4cm}
\begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
   \draw [blue, thick](0, 0) to (3, 0);
   \draw [blue, thick](0, 0) to (3, 2);
   \draw [red, thick](0, 0) to (3, 4);
   \draw [blue, thick](0, 0) to (3, 6);
   \draw [blue, thick](0, 2) to (3, 0);
   \draw [red, thick](0, 2) to (3, 2);
   \draw [blue, thick](0, 2) to (3, 4);
   \draw [blue, thick](0, 2) to (3, 6);
   \draw [red, thick](0, 4) to (3, 0);
   \draw [blue, thick](0, 4) to (3, 2);
   \draw [blue, thick](0, 4) to (3, 4);
   \draw [blue, thick](0, 4) to (3, 6);
   \draw [blue, thick](0, 6) to (3, 0);
   \draw [blue, thick](0, 6) to (3, 2);
   \draw [blue, thick](0, 6) to (3, 4);
   \draw [red, thick](0, 6) to (3, 6);
   \draw [fill = black, very thick] (0, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = black, very thick] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = black, very thick] (0, 4) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = black, very thick] (0, 6) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = white, very thick] (3, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = white, very thick] (3, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = white, very thick] (3, 4) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = white, very thick] (3, 6) circle [radius = 0.1];
   \node [left] at (0, 0) {1};
   \node [left] at (0, 2) {2};
   \node [left] at (0, 4) {3};
   \node [left] at (0, 6) {4};
   \node [right] at (3, 0) {a};
   \node [right] at (3, 2) {b};
   \node [right] at (3, 4) {c};
   \node [right] at (3, 6) {d};
   \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{与图论无关的问题}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{8cm}
\begin{itemize}
\item David Gale(1921.12.13-2008.03.07)，美国著名的数学家和经济学家，生前就职于加州大学伯克利分校；
\item Lloyd Shapley(1923.06.02-)，美国著名的数学家和经济学家，就职于加州大学洛杉矶分校。
\end{itemize}

\begin{block}{}
\alert{Lloyd Shapley}和Alvin E. Roth分享了2012年的诺贝尔经济学奖

"for the theory of stable allocations and the practice of market design"。
\end{block}

\end{column}
\begin{column}{3cm}
\begin{center}
\includegraphics[width = 2cm]{gale.pdf}

\

\includegraphics[width = 2cm]{shapley.pdf}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\subsection{课程的主要内容}

\begin{frame}
 \frametitle{课程的主要内容：图论}
 \begin{itemize}
  \item[14]　图的\alert{基本概念}
  \item[15]　欧拉图与哈密顿图
  \item[16]　\alert{树}
  \item[17]　平面图
  \item[18*]　支配集、覆盖集、独立集、匹配与着色
 \end{itemize}
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{graph.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{图论：马踏棋盘}
	\begin{columns}[b]
		
		\begin{column}{5.5cm}
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[scale = 1]
				
				\draw [very thick] (0, 0) grid (4, 4);
				
				\path (.5, 3.5) coordinate (P1);
				\path (1.5, 1.5) coordinate (P2);
				
				\draw [very thick, blue] (P1) -- (P2);
				
				\draw [fill = white, thick] (P1) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P2) circle [radius = 0.1];
				
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
		\end{column}
		
		\begin{column}{5.5cm}
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[scale = 1]
				
				\draw [help lines] (0, 0) grid (4, 4);
				
				\path (0.5, 0.5) coordinate (P1);
				\path (1.5, 0.5) coordinate (P2);
				\path (2.5, 0.5) coordinate (P3);
				\path (3.5, 0.5) coordinate (P4);
				\path (0.5, 1.5) coordinate (P5);
				\path (1.5, 1.5) coordinate (P6);
				\path (2.5, 1.5) coordinate (P7);
				\path (3.5, 1.5) coordinate (P8);
				\path (0.5, 2.5) coordinate (P9);
				\path (1.5, 2.5) coordinate (P10);
				\path (2.5, 2.5) coordinate (P11);
				\path (3.5, 2.5) coordinate (P12);
				\path (0.5, 3.5) coordinate (P13);
				\path (1.5, 3.5) coordinate (P14);
				\path (2.5, 3.5) coordinate (P15);
				\path (3.5, 3.5) coordinate (P16);
				
				\draw [very thick, blue] (P1) -- (P7) -- (P16) -- (P10) -- (P1);
				\draw [very thick, blue] (P4) -- (P6) -- (P13) -- (P11) -- (P4);
				\draw [very thick, blue] (P5) -- (P14) -- (P12) -- (P3) -- (P5);
				\draw [very thick, blue] (P2) -- (P8) -- (P15) -- (P9) -- (P2);
				\draw [very thick, blue] (P2) -- (P11) -- (P5);
				\draw [very thick, blue] (P3) -- (P10) -- (P8);
				\draw [very thick, blue] (P9) -- (P7) -- (P14);
				\draw [very thick, blue] (P12) -- (P6) -- (P15);
				
				\draw [fill = white, thick] (P1) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P2) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P3) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P4) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P5) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P6) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P7) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P8) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P9) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P10) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P11) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P12) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P13) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P14) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P15) circle [radius = 0.1];
				\draw [fill = white, thick] (P16) circle [radius = 0.1];
				
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
		\end{column}
	\end{columns}
	
	\begin{block}{}
		按照国际象棋规则，马是否可以踏遍棋盘的每个位置恰好一次后回到原来的位置？
	\end{block}
\end{frame}

\section{数论}

\subsection{公钥密码体系}

\begin{frame}
 \frametitle{数据的加密}
 
 \begin{columns}
 
 \begin{column}{6.5cm} 
 \begin{itemize}
  \item 对称加密算法
   \begin{itemize}
    \item 加密和解密使用\alert{相同的密钥}；
    \item 加密和解密速度快；
    \item 密钥的分发和管理困难；
   \end{itemize}
  \item 非对称加密算法
   \begin{itemize}
    \item 加密和解密使用\alert{不同的密钥};
    \item 公钥可以公开；
    \item 可以满足数字签名的需要。
   \end{itemize}
 \end{itemize}
 \end{column}
 
 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.65]
  \draw [thick] (0, 0) rectangle (1, 1);
  \node [red] at (0.5, 0.5) {aaa};
  \node [below, blue] at (0.5, 0) {Alice};
  
  \draw [thick, ->] (1, 0.5) -- (3, 0.5);
  \node [above] at (2, 0.5) {加密};

  \draw [thick] (3, 0) rectangle (4, 1);
  \node [black] at (3.5, 0.5) {bbb};
  
  \draw [thick, ->] (4, 0.5) -- (6, 0.5);
  \node [above] at (5, 0.5) {解密};

  \draw [thick] (6, 0) rectangle (7, 1);
  \node [red] at (6.5, 0.5) {aaa};
  \node [below, blue] at (6.5, 0) {Bob};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

 \begin{tikzpicture}[scale = 0.65]
  \draw [thick] (0, 0) rectangle (1, 1);
  \node [red] at (0.5, 0.5) {aaa};
  \node [below, blue] at (0.5, 0) {Alice};
  
  \draw [thick, ->] (1, 0.5) -- (3, 0.5);
  \node [above] at (2, 0.5) {加密};

  \draw [thick] (3, 0) rectangle (4, 1);
  \node [black] at (3.5, 0.5) {bbb};
  \node [below, red] at (3.5, 0) {密钥};
  \draw [thick, ->] (3, -0.5) -- (2, -0.5) -- (2, 0.5);
  \draw [thick, ->] (4, -0.5) -- (5, -0.5) -- (5, 0.5);
  
  \draw [thick, ->] (4, 0.5) -- (6, 0.5);
  \node [above] at (5, 0.5) {解密};

  \draw [thick] (6, 0) rectangle (7, 1);
  \node [red] at (6.5, 0.5) {aaa};
  \node [below, blue] at (6.5, 0) {Bob};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.65]
  \draw [thick] (0, 0) rectangle (1, 1);
  \node [red] at (0.5, 0.5) {aaa};
  \node [below, blue] at (0.5, 0) {Alice};
  
  \draw [thick, ->] (1, 0.5) -- (3, 0.5);
  \node [above] at (2, 0.5) {加密};
  \draw [thick, ->] (2, -0.5) -- (2, 0.5);
  \node [below] at (2, -0.5) {公钥};

  \draw [thick] (3, 0) rectangle (4, 1);
  \node [black] at (3.5, 0.5) {bbb};
  
  \draw [thick, ->] (4, 0.5) -- (6, 0.5);
  \node [above] at (5, 0.5) {解密};
  \draw [thick, ->] (5, -0.5) -- (5, 0.5);
  \node [below, red] at (5, -0.5) {私钥};

  \draw [thick] (6, 0) rectangle (7, 1);
  \node [red] at (6.5, 0.5) {aaa};
  \node [below, blue] at (6.5, 0) {Bob};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一些数学背景}
 \begin{itemize}
  \item 正整数：
   \[
    1,2,3, \ldots, n, \ldots；
   \]
  \item \alert{素数}：只能被1和自己整除的正整数
   \[
    2,3,5, \ldots;
   \]
  \item 互素：两个数除了1之外，没有公因数
   \[
    (1, 20), (13, 30), (25, 32);
   \]
  \item 模$n$运算：除以$n$取余数
   \begin{align*}
    5 \times 2 & \equiv 1 (\mathsf{ mod } 9) \\
    17^{35} & \equiv 8 (\mathsf{ mod } 9)
   \end{align*}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{整数的分解}
 将一个整数分解为若干素数的乘积。
 \begin{align*}
  6 & = 2 \times 3 \\
  3233 & = 61 \times 53 \\
  \scriptsize
  \begin{array}{l}
  12301866845301177551304949 \\
  58384962720772853569595334 \\
  79219732245215172640050726 \\
  36575187452021997864693899 \\
  56474942774063845925192557 \\
  32630345373154826850791702 \\
  61221429134616704292143116 \\
  02221240479274737794080665 \\
  351419597459856902143413
 \end{array}
  & =
 \scriptsize
 \begin{array}{l}
  3347807169895 \\
  6898786044169 \\
  8482126908177 \\
  0479498371376 \\
  8568912431388 \\
  9828837938780 \\
  0228761471165 \\
  2531743087737 \\
  814467999489
 \end{array}
 \times
 \scriptsize
 \begin{array}{l}
  3674604366679 \\
  9590428244633 \\
  7996279526322 \\
  7915816434308 \\
  7642676032283 \\
  8157396665112 \\
  7923337341714 \\
  3396810270092 \\
  798736308917 
 \end{array}
 \end{align*}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{非对称加密算法：密码的生成}
 
 \vskip .5cm
 
 \begin{tabular}{ll||l}
 \hline
 1 & 找两个\alert{大素数}$p$和$q$；& $p = 61$，$q = 53$\\
 2 & 计算$N = p \times q$& $N = 61 \times 53 = 3233$\\
 3 & 计算$M = (p-1)(q-1)$& $M = 60 \times 52 = 3120$\\
 4 & 随机选一个比$M$小 & $e = 17$\\
   & 并且与$M$互素的整数$e$ & \\
 5 & 计算$d$，使得$e \times d \equiv 1(\mathsf{mod} M)$ & $d = 2753$\\
 6 & \alert{公钥}为$(N, e)$ & 公钥为$(3233, 17)$ \\
   & \alert{私钥}为$(N, d)$ & 私钥为$(3233, 2753)$ \\
 \hline
 \end{tabular}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{非对称加密算法：加密和解密}
 
 \begin{itemize}
  \item 加密：假设需要加密信息为$m$，则计算
  \[
   m^e \equiv c (\mathsf{mod} N)
  \]
  将$c$加密信息发送；
  \item 解密：收到$c$后，通过如下的计算可以得到原信息
  \[
   c^d \equiv \alert{m} (\mathsf{mod} N)
  \]
 \end{itemize}
 
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \draw [thick] (0, 0) rectangle (1, 1);
  \node [red] at (0.5, 0.5) {65};
  \node [below, blue] at (0.5, 0) {Alice};
  
  \draw [thick, ->] (1, 0.5) -- (4, 0.5);
  \node [above] at (2.5, 0.5) {\scriptsize $65^{17} (\mathsf{mod} 3233)$};
  \draw [thick, ->] (2.5, -0.5) -- (2.5, 0.5);
  \node [below] at (2.5, -0.5) {(3233, 17)};

  \draw [thick] (4, 0) rectangle (5, 1);
  \node [black] at (4.5, 0.5) {2790};
  
  \draw [thick, ->] (5, 0.5) -- (8, 0.5);
  \node [above] at (6.5, 0.5) {\scriptsize $2790^{2753} (\mathsf{mod} 3233)$};
  \draw [thick, ->] (6.5, -0.5) -- (6.5, 0.5);
  \node [below, red] at (6.5, -0.5) {(3233, 2753)};

  \draw [thick] (8, 0) rectangle (9, 1);
  \node [red] at (8.5, 0.5) {65};
  \node [below, blue] at (8.5, 0) {Bob};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{RSA算法}
 
 \begin{columns}[T]
 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{itemize}
  \item Ron \alert{R}ivest（1947-）
  \item Adi \alert{S}hamir（1952-）
  \item Leonard \alert{A}dleman（1945-）
 \end{itemize}
 \end{column}
 
 \begin{column}{5.5cm}
 \includegraphics[width = 4.5cm]{rsa.pdf}
 \end{column}
 \end{columns}

 \
 
 \begin{itemize}
  \item 三人于1977年在MIT工作中提出，并因此分享了2002年的\alert{图灵奖}；
  \item RSA公司（RSA Security, Inc）创立于1982年，并于2006年被EMC公司以21亿美元收购；
  \item RSA算法是目前\alert{互联网安全的基石}。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{RSA算法：与数学相关的内容}
 
 \begin{itemize}
  \item \alert{欧拉函数}$\phi(n)$：小于$n$并且与$n$互素的正整数的个数 \\
   如果$p$和$q$为素数，则$\phi(pq) = (p-1)(q-1)$
  \item 如果$e$和$d$满足$ed \equiv 1 (\mathsf{mod} \; n)$，
   则称$e$是$d$对$n$的\alert{模反元素}；
  \item 模反元素可以用\alert{扩展欧几里得算法}求解；
  \item \alert{欧拉定理}：如果$n$和$a$互素，则
   \[
    a^{\phi(n)} \equiv 1 (\mathsf{mod} \; n)
   \]
  \item 循环群，拉格朗日定理......
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{RSA算法：与计算机科学有关的内容}
 
 \begin{itemize}
  \item RSA算法的可靠性由大数分解的复杂度所保证；
  \item 已经证明大数分解是一个\alert{NP难题}，一般认为不存在多项式的大数分解算法；
  \item RSA-768(232位)的分解：\\
   Factorization of a 768-bit RSA modulus，2010；
  \item RSA算法的应用：非对称加密，\alert{数字签名}技术...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{计算机科学是什么？}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{3cm}
\includegraphics[width=2.5cm]{Dijkstra.jpg}
\end{column}
\begin{column}{8cm}

\alert{Computer science is no more about computers} than astronomy is
about telescopes, biology is about microscopes or chemistry is
about beakers and test tubes. 

\

Science is not about tools. It is about
how we use them, and what we find out when we do.

\

\begin{flushright}
--Edsger W. Dijkstra
\end{flushright}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关于课程的教学}
 \begin{itemize}
  \item 课程的特点：定义+定理+例题
  \item 课程的考核：期末成绩70\%+平时成绩30\%
  \item 课程的QQ群：478508403（离散数学2017-2）
 \end{itemize}
 \begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{qq.pdf}
 \end{center}

\end{frame}


\end{document}
